\documentclass[10pt]{article}


\usepackage[T1]{fontenc}

% Nicer default font (+ math font) than Computer Modern for most use cases
\usepackage{mathpazo}
\usepackage[paperwidth=210mm,paperheight=297mm]{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2cm,bmargin=15mm,lmargin=2cm,rmargin=2cm,headheight=1cm,headsep=5mm,footskip=5mm}
    % We will generate all images so they have a width \maxwidth. This means
    % that they will get their normal width if they fit onto the page, but
    % are scaled down if they would overflow the margins.
    \makeatletter
    \def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth
    \else\Gin@nat@width\fi}
    \makeatother
    \let\Oldincludegraphics\includegraphics
    % Set max figure width to be 80% of text width, for now hardcoded.

    % Ensure that by default, figures have no caption (until we provide a
    % proper Figure object with a Caption API and a way to capture that
    % in the conversion process - todo).
    \usepackage{caption}
    \DeclareCaptionLabelFormat{nolabel}{}
    \captionsetup{labelformat=nolabel}

    \usepackage{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size 
    \usepackage{xcolor} % Allow colors to be defined
    \usepackage{enumerate} % Needed for markdown enumerations to work
    \usepackage{geometry} % Used to adjust the document margins
    \usepackage{amsmath} % Equations
    \usepackage{amssymb} % Equations
    \usepackage{textcomp} % defines textquotesingle
    % Hack from http://tex.stackexchange.com/a/47451/13684:
    \AtBeginDocument{%
        \def\PYZsq{\textquotesingle}% Upright quotes in Pygmentized code
    }
    \usepackage{upquote} % Upright quotes for verbatim code
    \usepackage{eurosym} % defines \euro
    \usepackage[mathletters]{ucs} % Extended unicode (utf-8) support
    \usepackage[utf8x]{inputenc} % Allow utf-8 characters in the tex document
    \usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
    \usepackage{grffile} % extends the file name processing of package graphics 
                         % to support a larger range 
    % The hyperref package gives us a pdf with properly built
    % internal navigation ('pdf bookmarks' for the table of contents,
    % internal cross-reference links, web links for URLs, etc.)
    \usepackage{hyperref}
    \usepackage{longtable} % longtable support required by pandoc >1.10
    \usepackage{booktabs}  % table support for pandoc > 1.12.2
    \usepackage[inline]{enumitem} % IRkernel/repr support (it uses the enumerate* environment)
    \usepackage[normalem]{ulem} % ulem is needed to support strikethroughs (\sout)
                                % normalem makes italics be italics, not underlines
    \usepackage{mathrsfs}
    

    
    
    % Colors for the hyperref package
    \definecolor{urlcolor}{rgb}{0,.145,.698}
    \definecolor{linkcolor}{rgb}{.71,0.21,0.01}
    \definecolor{citecolor}{rgb}{.12,.54,.11}

    % ANSI colors
    \definecolor{ansi-black}{HTML}{3E424D}
    \definecolor{ansi-black-intense}{HTML}{282C36}
    \definecolor{ansi-red}{HTML}{E75C58}
    \definecolor{ansi-red-intense}{HTML}{B22B31}
    \definecolor{ansi-green}{HTML}{00A250}
    \definecolor{ansi-green-intense}{HTML}{007427}
    \definecolor{ansi-yellow}{HTML}{DDB62B}
    \definecolor{ansi-yellow-intense}{HTML}{B27D12}
    \definecolor{ansi-blue}{HTML}{208FFB}
    \definecolor{ansi-blue-intense}{HTML}{0065CA}
    \definecolor{ansi-magenta}{HTML}{D160C4}
    \definecolor{ansi-magenta-intense}{HTML}{A03196}
    \definecolor{ansi-cyan}{HTML}{60C6C8}
    \definecolor{ansi-cyan-intense}{HTML}{258F8F}
    \definecolor{ansi-white}{HTML}{C5C1B4}
    \definecolor{ansi-white-intense}{HTML}{A1A6B2}
    \definecolor{ansi-default-inverse-fg}{HTML}{FFFFFF}
    \definecolor{ansi-default-inverse-bg}{HTML}{000000}

    % commands and environments needed by pandoc snippets
    % extracted from the output of `pandoc -s`
    \providecommand{\tightlist}{%
      \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
    \DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
    % Add ',fontsize=\small' for more characters per line
    \newenvironment{Shaded}{}{}
    \newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
    \newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}
    
    % Additional commands for more recent versions of Pandoc
    \newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{{#1}}}
    \newcommand{\ImportTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{{#1}}}
    \newcommand{\BuiltInTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ExtensionTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{{#1}}}
    \newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    
    
    % Define a nice break command that doesn't care if a line doesn't already
    % exist.
    \def\br{\hspace*{\fill} \\* }
    % Math Jax compatibility definitions
    \def\gt{>}
    \def\lt{<}
    \let\Oldtex\TeX
    \let\Oldlatex\LaTeX
    \renewcommand{\TeX}{\textrm{\Oldtex}}
    \renewcommand{\LaTeX}{\textrm{\Oldlatex}}
    % Document parameters
    % Document title
    \title{2nd\_Le chevalier de Méré}
    
    
    
    
    

    % Pygments definitions
    
\makeatletter
\def\PY@reset{\let\PY@it=\relax \let\PY@bf=\relax%
    \let\PY@ul=\relax \let\PY@tc=\relax%
    \let\PY@bc=\relax \let\PY@ff=\relax}
\def\PY@tok#1{\csname PY@tok@#1\endcsname}
\def\PY@toks#1+{\ifx\relax#1\empty\else%
    \PY@tok{#1}\expandafter\PY@toks\fi}
\def\PY@do#1{\PY@bc{\PY@tc{\PY@ul{%
    \PY@it{\PY@bf{\PY@ff{#1}}}}}}}
\def\PY#1#2{\PY@reset\PY@toks#1+\relax+\PY@do{#2}}

\expandafter\def\csname PY@tok@w\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.73,0.73}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@k\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.69,0.00,0.25}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@o\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ow\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ne\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.82,0.25,0.23}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nv\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@no\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ni\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.60,0.60,0.60}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@na\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nt\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sd\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@si\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@se\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ss\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sx\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@m\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gh\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gu\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.50,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ge\endcsname{\let\PY@it=\textit}
\expandafter\def\csname PY@tok@gs\endcsname{\let\PY@bf=\textbf}
\expandafter\def\csname PY@tok@gp\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@go\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.53,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.27,0.87}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@err\endcsname{\def\PY@bc##1{\setlength{\fboxsep}{0pt}\fcolorbox[rgb]{1.00,0.00,0.00}{1,1,1}{\strut ##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kd\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kr\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@bp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@fm\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vg\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vm\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sa\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@dl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s2\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s1\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@il\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mo\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ch\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cm\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cpf\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c1\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cs\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}

\def\PYZbs{\char`\\}
\def\PYZus{\char`\_}
\def\PYZob{\char`\{}
\def\PYZcb{\char`\}}
\def\PYZca{\char`\^}
\def\PYZam{\char`\&}
\def\PYZlt{\char`\<}
\def\PYZgt{\char`\>}
\def\PYZsh{\char`\#}
\def\PYZpc{\char`\%}
\def\PYZdl{\char`\$}
\def\PYZhy{\char`\-}
\def\PYZsq{\char`\'}
\def\PYZdq{\char`\"}
\def\PYZti{\char`\~}
% for compatibility with earlier versions
\def\PYZat{@}
\def\PYZlb{[}
\def\PYZrb{]}
\makeatother


    % Exact colors from NB
    \definecolor{incolor}{rgb}{0.0, 0.0, 0.5}
    \definecolor{outcolor}{rgb}{0.545, 0.0, 0.0}



    
    % Prevent overflowing lines due to hard-to-break entities
    \sloppy 
    % Setup hyperref package
    \hypersetup{
      breaklinks=true,  % so long urls are correctly broken across lines
      colorlinks=true,
      urlcolor=urlcolor,
      linkcolor=linkcolor,
      citecolor=citecolor,
      }
    % Slightly bigger margins than the latex defaults
    
    \geometry{verbose,tmargin=1in,bmargin=1in,lmargin=1in,rmargin=1in}
    
    

    \begin{document}
    
    
    \maketitle
    
    

    
    \hypertarget{le-probluxe8me-du-chevalier-de-muxe9ruxe9}{%
\subsection{Le problème du Chevalier de
Méré}\label{le-probluxe8me-du-chevalier-de-muxe9ruxe9}}

    Le chevalier de Méré était un noble de la cour de Louis XIV. Selon une
lettre de Pascal à Fermat (datant du 29/07/1654), il ``avait très bon
esprit, mais n'était pas géomètre''.

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule
Chevalier de Méré & Blaise Pascal\tabularnewline
\midrule
\endhead
\includegraphics{images/chevalier_de_Mere.png} &
\includegraphics{images/Blaise_Pascal.jpg}\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

Une conversation épistolaire entre le chevalier de Méré et Pascal avait
pour but de savoir s'il est plus probable d'obtenir 10 ou 9 en lançant 3
dés.

    Le but est de réaliser une expérience probabiliste. Il s'agit au niveau
de la programmation de comprendre comment on manipule des listes en
Python. Il existe des moyens plus rapides de faire l'exercice mais qui
va piano va sano\ldots{}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{random} \PY{k}{import} \PY{n}{randint} \PY{c+c1}{\PYZsh{}importation du module pour generer de l\PYZsq{}aleatoire}
\end{Verbatim}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} le lancer d\PYZsq{}un dé}
        \PY{n}{d} \PY{o}{=} \PY{n}{randint}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{6}\PY{p}{)}
        \PY{n+nb}{print} \PY{p}{(}\PY{n}{d}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

    Dans le programme ci-dessous, remplacer les \ldots{} par les
instructions manquantes. N'oubliez pas de lire les commentaires

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{n}{l1}\PY{o}{=}\PY{p}{[}\PY{p}{]}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} liste des résutats du premier dé}
        \PY{n}{l2}\PY{o}{=}\PY{p}{[}\PY{p}{]}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} liste des résultats du deuxième dé}
        \PY{n}{l3}\PY{o}{=}\PY{p}{[}\PY{p}{]}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} liste des résultats du troisième dé}
        \PY{n}{somme}\PY{o}{=}\PY{p}{[}\PY{p}{]} \PY{c+c1}{\PYZsh{}somme des 3 des}
        \PY{n}{N}\PY{o}{=} \PY{n+nb}{int} \PY{p}{(}\PY{n+nb}{input}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Donner le nombre d}\PY{l+s+s2}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s2}{essai:}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} la partie programme, à vous de trouver la suite}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} .append() ajout d\PYZsq{}un élément à une liste}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} range(0,N) liste de 0 à N\PYZhy{}1 compris \PYZhy{} le premier 0 est falcutatif on peut donc écrire range(N)}       
        \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n}{N}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{c+c1}{\PYZsh{} ajouter le résultat du lancer du dé à la 1ère liste compléter les ...}
            \PY{n}{l1}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{o}{.}\PY{o}{.}\PY{o}{.}\PY{p}{)}
            \PY{c+c1}{\PYZsh{} ajouter le résultat du lancer du dé à la 2ème liste}
            \PY{o}{.}\PY{o}{.}\PY{o}{.}
            \PY{c+c1}{\PYZsh{} ajouter le résultat du lancer du dé à la 3ème liste}
            \PY{o}{.}\PY{o}{.}\PY{o}{.}
       
        \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Toutes les valeurs de }\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}\PY{n}{l1}\PY{p}{)}
        
        \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{1ère valeur de l1}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}\PY{n}{l1}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
        
        \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{2ème valeur de l1}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}\PY{n}{l1}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
        
        \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{3ème valeur de l1}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}\PY{n}{l1}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} on va sommer les résultats des trois dés}       
        \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n}{N}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{c+c1}{\PYZsh{} on somme les valeurs des trois listes l1[i]}
            \PY{n}{somme}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{o}{.}\PY{o}{.}\PY{o}{.}\PY{p}{)}
        
        \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{n}{somme}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} combien de 3 dans la liste}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} .count() méthode qui compte le nombre d\PYZsq{}éléments de la liste}
        \PY{n+nb}{print} \PY{p}{(}\PY{n}{somme}\PY{o}{.}\PY{n}{count}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} compléter les ...}
        \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{la fréquence du 9 est }\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{o}{.}\PY{o}{.}\PY{o}{.} \PY{p}{)}
        
        \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{la fréquence du 10 est}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{o}{.}\PY{o}{.}\PY{o}{.} \PY{p}{)}
\end{Verbatim}

    \hypertarget{exercice}{%
\subsection{Exercice}\label{exercice}}

On considère une liste de 20 lancers de 3 dés et donner la fréquence
d'apparition du 9 et 10. À vous d'utiliser les bouts de code nécessaire.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{n}{N} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{20}
\end{Verbatim}

    \hypertarget{pour-aller-plus-loin}{%
\subsection{Pour aller plus loin}\label{pour-aller-plus-loin}}

    Vous pouvez représenter un diagramme en bâtons de l'étude statistique
des sommes 8 et 9. Pour cela on utilise la librairie matplotlib avec
l'instruction

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ImportTok{import}\NormalTok{ matplotlib.pyplot }\ImportTok{as}\NormalTok{ plt}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

qui signifie: j'importe la sous-librairie de pyplot dont un alias sera
plt (raccourci)

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{plt}
        \PY{o}{\PYZpc{}}\PY{k}{matplotlib} inline 
        
        \PY{n}{fig} \PY{o}{=} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{figure}\PY{p}{(}\PY{p}{)}        
        \PY{n}{x} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{6}\PY{p}{]}        \PY{c+c1}{\PYZsh{} les abscisses des bâtons}        
        \PY{n}{height} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{8}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{12}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{8}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{]}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} la hauteur des bâtons}        
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} dessin des bâtons de largeur width et de hauteur height}
        \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{bar}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{height}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.2}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{0.65}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.807}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.89}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{1.0}\PY{p}{)} \PY{p}{)}   
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} les limites du dessin en abscisse et en ordonnée}
        \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{xlim}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{)}
        \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ylim}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{14}\PY{p}{)}
        \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ylabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Effectif}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
        \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{title}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Diagramme en Batons !}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)} 
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Voir enfin le travail fini...}
        \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} 
\end{Verbatim}

    \hypertarget{pour-les-rapides-dentre-vous-linus-torvalds-est-uxe0-laffuxfbt}{%
\subsection{Pour les rapides d'entre vous \ldots{} Linus Torvalds est à
l'affût\ldots{}}\label{pour-les-rapides-dentre-vous-linus-torvalds-est-uxe0-laffuxfbt}}

    \hypertarget{repruxe9sentations-avec-toutes-les-valeurs-possibles-pour-un-jet-de-3-duxe8s}{%
\paragraph{Représentations avec toutes les valeurs possibles pour un jet
de 3
dès}\label{repruxe9sentations-avec-toutes-les-valeurs-possibles-pour-un-jet-de-3-duxe8s}}

À vous de jouer, vous devez en particulier répondre à la question
combien de valeurs différentes sont possibles pour la somme avec trois
dés.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{19}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

est le début d'une solution.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} 
\end{Verbatim}

    \hypertarget{compluxe9ments}{%
\subsection{Compléments}\label{compluxe9ments}}

    Il existe une librairie très pratique pour les calculs scientifiques
\texttt{numpy}. Nous nous intéressons ici uniquement à la
sous-librairies random. Voici l'instruction (\emph{remarque npr est un
raccourci que j'ai choisi pour numpy.random})

\texttt{import\ numpy.random\ as\ npr}

Pour voir tout ce qui est possible de faire avec cette librairie
https://docs.scipy.org/doc/numpy-1.15.1/reference/routines.random.html

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{c+c1}{\PYZsh{}importation de la sous librairie de numpy qui gère l\PYZsq{}aléatoire}
        \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{numpy}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{random} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{npr}
\end{Verbatim}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} Voici par exemple une simulation d\PYZsq{}un lancer de 3 dès}
        \PY{n}{npr}\PY{o}{.}\PY{n}{randint}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{6}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} on somme des éléments}
        \PY{n}{npr}\PY{o}{.}\PY{n}{randint}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{6}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{sum}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

    On va simuler le lancer de 40 fois trois dés.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{n}{npr}\PY{o}{.}\PY{n}{randint}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{6}\PY{p}{,}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{40}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

    À partir de l'instruction précédente, créons une liste avec la somme des
3 dès. La liste va contenir 40 valeurs.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{n}{jets} \PY{o}{=} \PY{n}{npr}\PY{o}{.}\PY{n}{randint}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{6}\PY{p}{,}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{40}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
        \PY{n}{sommes} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
        
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} pour toutes mes lignes de mon tableau}
        \PY{k}{for} \PY{n}{jet} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{jets}\PY{p}{:}
            \PY{c+c1}{\PYZsh{} Je calcule la somme de mes trois dés (une ligne représente un jet de 3 dès)}
            \PY{c+c1}{\PYZsh{} jet.sum() est équivalent à jet[0]+jet[1]+jet[2] c\PYZsq{}est à dire je somme tous les éléments de jet.}
            \PY{n}{sommes}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{jet}\PY{o}{.}\PY{n}{sum}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} pour vérification on va afficher le résulats des sommes}
        \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{n}{sommes}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

    \hypertarget{ruxe9presentation-dune-suxe9rie-pie-non-ce-nest-pas-un-oiseau}{%
\subsection{répresentation d'une série :pie\ldots{} non ce n'est pas un
oiseau}\label{ruxe9presentation-dune-suxe9rie-pie-non-ce-nest-pas-un-oiseau}}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{plt}
        \PY{o}{\PYZpc{}}\PY{k}{matplotlib} inline 
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} mettre les deux lignes en commentaire, si vous avez tracé un diagramme avec le notebook}
        \PY{n}{donnees} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{6}\PY{p}{]}
        \PY{n}{noms} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Val 1}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Val 2}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Val 3}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]}
        
        \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{pie}\PY{p}{(}\PY{n}{donnees}\PY{p}{,}\PY{n}{labels} \PY{o}{=} \PY{n}{noms}\PY{p}{)}
        \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{n}{eclater}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{0.1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}
        \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{pie}\PY{p}{(}\PY{n}{donnees}\PY{p}{,}\PY{n}{labels} \PY{o}{=} \PY{n}{noms}\PY{p}{,} \PY{n}{explode}\PY{o}{=}\PY{n}{eclater}\PY{p}{)}
        \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} 
\end{Verbatim}


    % Add a bibliography block to the postdoc
    
    
    
    \end{document}
